%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://paternault.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
% Durée de présentation 1h05 : Trop long


\documentclass[14pt, aspectratio=43]{beamer}

\useoutertheme[
  footline=institutetitle,
  subsection=false,
]{miniframes}
\usecolortheme{crane}
\makeatletter
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \begin{beamercolorbox}[colsep=1.5pt]{upper separation line foot}
  \end{beamercolorbox}
    %\begin{beamercolorbox}[ht=2.5ex,dp=1.125ex,%
    %  leftskip=.3cm,rightskip=.3cm plus1fil]{author in head/foot}%
    %  \leavevmode{\usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor}%
    %  \hfill%
    %  {\usebeamerfont{institute in head/foot}\usebeamercolor[fg]{institute in head/foot}\insertshortinstitute}%
    %\end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[ht=2.5ex,dp=1.125ex,%
    leftskip=.3cm,rightskip=.3cm plus1fil]{title in head/foot}%
    {\usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle}%
    \hfill%
    {\usebeamerfont{frame number}\usebeamercolor[fg]{frame number}\insertframenumber~/~\inserttotalframenumber}
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[colsep=1.5pt]{lower separation line foot}
  \end{beamercolorbox}
}
\makeatother

\usepackage{textcomp}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  unicode=true,           % non-Latin characters in Acrobat's bookmarks
  pdfauthor={Louis Paternault},     % author
  pdfproducer={© Louis Paternault — CC-BY-SA-4.0 — http://ababsurdo.fr},
  urlcolor=cyan,           % color of external links
  hidelinks,
}

\title{Le Droit d'auteur dans nos classes}
\institute{Lycée Ella Fitzgerald}
\date{31 août 2018}
\logo{}
\author{Louis Paternault}
\titlegraphic{\vspace*{8cm}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Quizz
\usepackage[normalem]{ulem}
\renewcommand<>{\sout}[1]{
  \only#2{\beameroriginal{\sout}{#1}}
  \invisible#2{#1}
}
\newcommand{\wanswer}[1]{
\item \sout<2->{#1}
}
\newcommand{\ranswer}[1]{
\item {\only<2->{\color{green}} #1}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Image pleine page
\newcommand{\imageframe}[2][]{
  \begingroup
  % all template changes are local to this group.
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
  \begin{frame}[plain]
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
      \node[at=(current page.center)] {
        \includegraphics[width=\paperwidth, #1]{#2}
      };
    \end{tikzpicture}
  \end{frame}
  \endgroup
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Frame section
\newcommand{\framesection}[1]{
  \section{#1}
  \begin{frame}
    \vfill
    \centering
    \begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
      \usebeamerfont{title}%
      #1
      \par%
    \end{beamercolorbox}
    \vfill
  \end{frame}
}

\begin{document}

\begin{frame}
   \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \draw ([yshift=0cm]current page.south) node[anchor=south]{\includegraphics[width=\pagewidth]{pirate}};
\end{tikzpicture}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Objectifs}
  \begin{itemize}
    \item À quelles conditions puis-je utiliser des œuvres dans mes cours ?
    \item À quelles conditions les élèves peuvent-ils utiliser des œuvres ?
    \item Qu'est-ce que l'exception pédagogique ?
    \item À quelles conditions mes collègues peuvent-ils utiliser mes cours ?
  \end{itemize}
\end{frame}

\framesection{Droit patrimonial}

%\begin{frame}
%  C'est le dernier cours de l'année. J'ai le droit de diffuser à mes élèves le dernier \emph{Star Wars}.
%
%  \begin{itemize}
%      \wanswer{Oui}
%      \ranswer{Non}
%  \end{itemize}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%  En cours d'anglais, j'ai le droit de photocopier et distribuer un chapitre de \emph{Harry Potter} (J. K. Rowling) à mes élèves.
%  \begin{itemize}
%      \wanswer{Oui}
%      \ranswer{Non}
%  \end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}
  En cours de français, j'ai le droit de photocopier et distribuer un chapitre de \emph{Candide} (Voltaire) à mes élèves.
  \begin{itemize}
      \ranswer{Oui}
      \wanswer{Non}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    Article  L123-1 du code de la propriété intellectuelle :
    \begin{quote}
      Au décès de l'auteur, ce droit [exclusif d'exploiter son œuvre] persiste au bénéfice de ses ayants droit pendant l'année civile en cours et les soixante-dix années qui suivent.
    \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
  En cours de français, j'ai le droit de photocopier et distribuer un chapitre du \emph{Petit Prince} (Saint-Exupéry) à mes élèves.
  \begin{itemize}
      \wanswer{Oui}
      \ranswer{Non}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    Article  L123-10 du code de la propriété intellectuelle :
    \begin{quote}
      Les droits [\ldots] sont prorogés [\ldots] d'une durée de trente ans lorsque l'auteur [\ldots] est mort pour la France [\ldots].
    \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
  En cours de français, j'ai le droit de photocopier et distribuer un chapitre du \emph{Gatsby le Magnifique} (F. Scott Fitzgerald) à mes élèves.
  \begin{itemize}
      \ranswer{Oui}\only<2->{?}
      \ranswer{Non}\only<2->{?}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    Article  L112-3 du code de la propriété intellectuelle :
    \begin{quote}
      Les auteurs de traductions, d'adaptations, transformations ou arrangements des œuvres de l'esprit jouissent de la protection instituée par le présent code sans préjudice des droits de l'auteur de l'œuvre originale.
    \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
  J'ai le droit de donner à mes élèves une copie de l'enregistrement de \emph{La Vie en rose} (Édith Piaf, 1946).
  \begin{itemize}
      \ranswer{Oui}
      \wanswer{Non}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    Article L211-4 du code de la propriété intellectuelle :
    \begin{quote}
      Les droits patrimoniaux du producteur de phonogrammes expirent soixante-dix ans après le 1er janvier de l'année civile suivant la mise à la disposition du public de ce phonogramme.
    \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
  Est-il légal d'utiliser un sujet de bac en classe ?

  \begin{itemize}
      \wanswer{Oui}
      \ranswer{Non}\uncover<2->{?}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  Puis-je diffuser cette vidéo en classe ?
  \begin{center}
    \url{http://youtu.be/yMp2PYBSGHk}
  \end{center}

  \begin{itemize}
      \ranswer{Oui}
      \wanswer{Non}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    Conditions d'utilisation de Youtube :
    \begin{quote}
      Lorsque vous soumettez du Contenu sur YouTube, vous concédez [\ldots] à chaque utilisateur du Service, le droit [\ldots] à titre gracieux [\ldots] d'utiliser, de reproduire, de distribuer, de réaliser des œuvres dérivées, de représenter, d'exécuter le Contenu [\ldots].
    \end{quote}
\end{frame}

%\begin{frame}
%  J'ai le droit de donner à mes élèves un lien vers la version intégrale du \href{https://biblio.wiki/wiki/Le_Petit_Prince}{Petit Prince}.
%
%  \begin{itemize}
%      \wanswer{Oui}
%      \ranswer{Non}
%  \end{itemize}
%
%  \vfill
%  \pause
%
%    % https://curia.europa.eu/jcms/upload/docs/application/pdf/2016-09/cp160092fr.pdf
%    Cour de justice de l'Union européenne, Communiqué de presse \no{} 92/16 :
%    \begin{quote}
%      Le placement d'un hyperlien sur un site Internet vers des œuvres protégées par le droit d'auteur [\ldots] ne constitue pas une « communication au public » lorsque la personne qui place ce lien agit sans but lucratif et sans connaître l'illégalité de la publication de ces œuvres.
%    \end{quote}
%\end{frame}

% Source : https://patrimoine.enpc.fr/document/ENPC01_4_3564_C184
\imageframe{carte-tonnages-ports}

\begin{frame}
  J'ai le droit d'illustrer un cours avec cette carte de Charles-Joseph Minard, 1862 (source : Bibliothèque Numérique Patrimoine des Ponts).

  \begin{quote}
    Mentions légales : Néanmoins, l’École nationale des ponts et chaussées est propriétaire des reproductions numériques de ces œuvres [du domaine public] et n’autorise qu’un usage privé de ces dernières.
  \end{quote}

  \begin{itemize}
      \ranswer{Oui}\uncover<2->{?}
      \wanswer{Non}
  \end{itemize}
\end{frame}

\framesection{Droit moral}

\begin{frame}
  Dans le cadre de mon cours de français, mes élèves ont écrit une suite aux Misérables (Victor Hugo). J'ai le droit (avec l'accord des élèves) de publier ces travaux sur le site web du lycée.

  \begin{itemize}
      \ranswer{Oui}\uncover<2->{?}
      \wanswer{Non}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    Article  L121-1 du code de la propriété intellectuelle :
    \begin{quote}
      L'auteur jouit du droit au respect de son nom, de sa qualité et de son œuvre. [\ldots]  Il est perpétuel, inaliénable et imprescriptible.
    \end{quote}
\end{frame}

%\begin{frame}
%  Le dossier du \textsc{tpe} d'un élève a été écrit par sa grande sœur, qui l'a autorisé à le signer à sa place. Il est condamné pour fraude ; y a-t-il violation du droit d'auteur (plagiat) ?
%
%  \begin{itemize}
%      \ranswer{Oui}
%      \wanswer{Non}
%  \end{itemize}
%
%  \vfill
%  \pause
%
%    Article  L121-1 du code de la propriété intellectuelle :
%    \begin{quote}
%      L'auteur jouit du droit au respect de son nom, de sa qualité et de son œuvre. [\ldots]  Il est perpétuel, inaliénable et imprescriptible.
%    \end{quote}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%  J'ai le droit de publier la dissertation d'un élève, sans son accord.
%
%  \begin{itemize}
%      \wanswer{Oui}
%      \ranswer{Non}
%  \end{itemize}
%
%  \vfill
%  \pause
%
%    Article  L121-2 du code de la propriété intellectuelle :
%    \begin{quote}
%      L'auteur a seul le droit de divulguer son œuvre.
%    \end{quote}
%\end{frame}

\framesection{Exceptions}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \emph{Article L122-5 du code de la propriété intellectuelle}

  Lorsque l'œuvre a été divulguée, l'auteur ne peut interdire :
  \begin{enumerate}
    \item Les représentations privées et gratuites effectuées exclusivement dans un cercle de famille ; 
    \item Les copies ou reproductions réalisées à partir d'une source licite et strictement réservées à l'usage privé du copiste et non destinées à une utilisation collective [\ldots] ;
      \pagebreak
    \item Sous réserve que soient indiqués clairement le nom de l'auteur et la source : 
      \begin{enumerate}
        \item Les analyses et courtes citations [\ldots] ;
        \item Les revues de presse ; 
        \item La diffusion, même intégrale, par la voie de presse ou de télédiffusion, à titre d'information d'actualité, des discours destinés au public prononcés dans les assemblées politiques, administratives, judiciaires ou académiques, ainsi que dans les réunions publiques d'ordre politique et les cérémonies officielles ; 
        %\item Les reproductions, intégrales ou partielles d'œuvres d'art graphiques ou plastiques destinées à figurer dans le catalogue d'une vente judiciaire effectuée en France pour les exemplaires mis à la disposition du public avant la vente dans le seul but de décrire les œuvres d'art mises en vente ;
        \item La représentation ou la reproduction d'extraits d'œuvres [\ldots] à des fins exclusives d'illustration dans le cadre de l'enseignement et de la recherche [\ldots]
      \end{enumerate}
    \item La parodie, le pastiche et la caricature, compte tenu des lois du genre ;
    %\item Les actes nécessaires à l'accès au contenu d'une base de données électronique pour les besoins et dans les limites de l'utilisation prévue par contrat ;
    %\item La reproduction provisoire présentant un caractère transitoire ou accessoire, lorsqu'elle est une partie intégrante et essentielle d'un procédé technique et qu'elle a pour unique objet de permettre l'utilisation licite de l'œuvre ou sa transmission entre tiers par la voie d'un réseau faisant appel à un intermédiaire ; toutefois, cette reproduction provisoire qui ne peut porter que sur des œuvres autres que les logiciels et les bases de données ne doit pas avoir de valeur économique propre ;
    %\item Dans les conditions prévues aux articles L. 122-5-1 et L. 122-5-2, la reproduction et la représentation par des personnes morales et par les établissements ouverts au public, tels que les bibliothèques, les archives, les centres de documentation et les espaces culturels multimédia, en vue d'une consultation strictement personnelle de l'œuvre par des personnes atteintes d'une ou de plusieurs déficiences des fonctions motrices, physiques, sensorielles, mentales, cognitives ou psychiques et empêchées, du fait de ces déficiences, d'accéder à l'œuvre dans la forme sous laquelle l'auteur la rend disponible au public ;
    %\item La reproduction d'une œuvre et sa représentation effectuées à des fins de conservation ou destinées à préserver les conditions de sa consultation à des fins de recherche ou d'études privées par des particuliers, dans les locaux de l'établissement et sur des terminaux dédiés par des bibliothèques accessibles au public, par des musées ou par des services d'archives, sous réserve que ceux-ci ne recherchent aucun avantage économique ou commercial ;
    %\item La reproduction ou la représentation, intégrale ou partielle, d'une œuvre d'art graphique, plastique ou architecturale, par voie de presse écrite, audiovisuelle ou en ligne, dans un but exclusif d'information immédiate et en relation directe avec cette dernière, sous réserve d'indiquer clairement le nom de l'auteur.
    %\item Les copies ou reproductions numériques réalisées à partir d'une source licite, en vue de l'exploration de textes et de données incluses ou associées aux écrits scientifiques pour les besoins de la recherche publique, à l'exclusion de toute finalité commerciale. Un décret fixe les conditions dans lesquelles l'exploration des textes et des données est mise en œuvre, ainsi que les modalités de conservation et de communication des fichiers produits au terme des activités de recherche pour lesquelles elles ont été produites ; ces fichiers constituent des données de la recherche ;
    \item Les reproductions et représentations d'œuvres architecturales et de sculptures, placées en permanence sur la voie publique, réalisées par des personnes physiques, à l'exclusion de tout usage à caractère commercial. 
    \item \emph{Etc.}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \emph{Exception pédagogique {\footnotesize (Protocole d'accord sur l'utilisation et la reproduction des livres, des œuvres musicales éditées, des publications périodiques et des œuvres des arts visuels à des fins d'illustration des activités d'enseignement et de recherche, publié au Bulletin Officiel du 29 septembre 2016)}}

  \begin{enumerate}
    \item Couvre les enseignants et les élèves ;
    \item concerne les livres, œuvres musicales éditées, publications périodiques et œuvres d'art visuels ;
    \item à des fins d'enseignement et la recherche.
      \pagebreak
    \item En présence, autorise la représentation d'œuvres :
      \begin{enumerate}
        \item extraits uniquement (pour les œuvres conçues à des fins pédagogiques, les partitions de musique).
        \item dans leur intégralité pour les autres ;
      \end{enumerate}
    \item Via un intranet, ou une diffusion numérique :
      \begin{enumerate}
        \item autorise la reproduction et la représentation d'extraits d'œuvres (l'intégralité pour les courtes œuvres (poèmes) et les œuvres des arts visuels) ;
        \item y compris les œuvres conçues à des fins pédagogiques ;
        \item à condition qu'elle ne fasse l'objet d'aucune rediffusion à un tiers au public ainsi constitué.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \pagebreak
  \emph{Exception pédagogique (cinéma, télévision, musique) {\footnotesize (Accord sur l'utilisation des œuvres cinématographiques et audiovisuelles à des fins d'illustration des activités d'enseignement et de recherche, publié au Bulletin Officiel du 4 février 2010)}}

  \begin{enumerate}
    \item À seule fin d'illustration dans le cadre de l'enseignement et la recherche.
    \item À partir de sources légales.
    \item Diffusion intégrale autorisée en classe :
      \begin{enumerate}
        \item musique ;
        \item toute œuvre diffusée à la télé ou la radio par un service non payant ;
        \item (des extraits uniqement pour les DVD et les chaînes payantes).
        \item Reproduction destinée à la réutilisation en classe autorisée.
      \end{enumerate}
      \pagebreak
    \item Diffusion d'extraits autorisée sur un intranet:
      \begin{enumerate}
        \item inclus dans des travaux pédagogiques ;
        \item à seule destination des élèves, étudiants, enseignants.
      \end{enumerate}
    \item Sont interdits :
      \begin{enumerate}
        \item la distribution aux élèves ;
        \item la constitution de bases de données.
      \end{enumerate}
    \item Durée d'un extrait :
      \begin{enumerate}
        \item musique : 30 secondes ;
        \item cinéma : 6 minutes ;
        \item dans tous les cas : moins du dixième de la durée de l'œuvre ;
        \item en cumulé, moins de 15\% de la durée de l'œuvre.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \pagebreak
  \emph{Exception pédagogique (interprétation de musique) {\footnotesize (Accord sur l'interprétation vivante d'œuvres musicales, l'utilisation d'enregistrements sonores d'œuvres musicales et l'utilisation de vidéo-musiques à des fins d'illustration des activités d'enseignement et de recherche, publié au Bulletin Officiel du 4 février 2010)}}

  \begin{enumerate}
    \item Représentation intégrale d'œuvres musicales autorisées ;
    \item à des fins exclusives d'illustration de l'enseignement ou de la recherche.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  Plutôt qu'acheter son manuel de physique-chimie, un élève a le droit d'emprunter l'exemplaire du CDI pour le photocopier chez lui.

  \begin{itemize}
      \ranswer{Oui}
      \wanswer{Non}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    Article  L122-5 du code de la propriété intellectuelle :
    \begin{quote}
      [\ldots] l'auteur ne peut interdire [\ldots] les copies ou reproductions réalisées à partir d'une source licite et strictement réservées à l'usage privé du copiste [\ldots].
    \end{quote}

    \begin{quote}
      [Les exceptions] ne peuvent porter atteinte à l'exploitation normale de l'œuvre [\ldots].
    \end{quote}
\end{frame}

%\begin{frame}
%  \begin{figure}
%    \includegraphics[height=3.7cm]{louvre-pyramide}
%
%    {\footnotesize
%      Par Pedro Szekely (Los Angeles, USA), publié sous licence \textsc{Creative Commons by-sa 2.0}, via Wikimedia Commons
%    }
%  \end{figure}
%  J'ai le droit d'utiliser cette image pour illustrer un cours sur les polyèdres.
%  \begin{itemize}
%      \ranswer{Oui}
%      \wanswer{Non}
%  \end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}
%  Article  L122-5 du code de la propriété intellectuelle :
%  \begin{quote}
%    Lorsque l'œuvre a été divulguée, l'auteur ne peut interdire : 
%    [\ldots]
%    \begin{enumerate}
%        \setcounter{enumi}{10}
%      \item Les reproductions et représentations d'œuvres architecturales et de sculptures, placées en permanence sur la voie publique, réalisées par des personnes physiques, à l'exclusion de tout usage à caractère commercial. 
%    \end{enumerate}
%  \end{quote}
%\end{frame}

% Source : https://www.sncf.com/sncv1/ressources/cp_taux_de_participation_4_avril_2018.pdf
\imageframe{communique-sncf}

\begin{frame}
  Puis-je utiliser ce communiqué de presse en classe ?
  \begin{itemize}
      \ranswer{Oui}\only<2->{?}
      \ranswer{Non}\only<2->{?}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    Mentions légales du site \url{http://www.sncf.com} :
    \begin{quote}
      SNCF concède à l'Utilisateur, le droit d'utiliser le Site pour ses besoins strictement privés [\ldots].
    \end{quote}

    Exception pédagogique :
    \begin{quote}
      Sont prévues [\ldots] la reproduction et la représentation [\ldots] dans leur forme intégrale, d'œuvres des arts visuels [\ldots] qu'il mentionne [\ldots] par les utilisateurs autorisés à des fins d'illustration dans le cadre de l'enseignement [\ldots].
    \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
  Dans le cadre d'un TPE, un élève a le droit de recopier des extraits de livres, articles (en mentionnant l'auteur).

  \begin{itemize}
      \ranswer{Oui}
      \wanswer{Non}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    Article  L122-5 du code de la propriété intellectuelle :
    \begin{quote}
      [\ldots] l'auteur ne peut interdire [\ldots] les analyses et courtes citations justifiées par le caractère critique, polémique, pédagogique, scientifique ou d'information de l'œuvre à laquelle elles sont incorporées.
    \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
  La chorale de l'école chante \emph{Adieu Monsieur le professeur} (Hugues Aufray) pour le départ à la retraite d'un collègue. Est-ce autorisé ?

  \begin{itemize}
      \wanswer{Oui}
      \ranswer{Non}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    Article  L122-1 du code de la propriété intellectuelle :
    \begin{quote}
      Le droit d'exploitation appartenant à l'auteur comprend le droit de représentation et le droit de reproduction.
    \end{quote}

    Exception pédagogique : \emph{à des fins exclusives d'illustration dans le cadre de l'enseignement et de la recherche}.
\end{frame}

\begin{frame}
  J'ai le droit d'utiliser cet extrait d'un journal de France 2 (19 février 2013) en classe.
  \begin{center}
    \href{https://www.math93.com/index.php/humour-et-maths/543-jt-de-13h-de-france-2-une-erreur-de-mathematiques-en-direct}{http://www.math93.com}
    % http://youtu.be/SlfsDdmfwnQ
  \end{center}

  \begin{itemize}
      \wanswer{Oui}
      \ranswer{Non}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    Exception pédagogique :
    \begin{quote}
      Les œuvres utilisées doivent avoir été acquises régulièrement.
    \end{quote}

    \href{https://www.francetvinfo.fr/replay-jt/france-2/13-heures/jt-13-heures-mardi-19-fevrier-2013_249331.html}{Source légale : http://www.francetvinfo.fr}
\end{frame}

%\begin{frame}
%J'ai le droit de partager avec mes collègues des vidéos intéressantes pour nos cours (accessible à personne d'autre que nous).
%
%  \begin{itemize}
%      \wanswer{Oui}
%      \ranswer{Non}
%  \end{itemize}
%
%  \vfill
%  \pause
%
%    Exception pédagogique :
%    \begin{quote}
%      Les accords n'autorisent pas [\ldots] la constitution de bases de données d'œuvres et autres objets protégés, ou d'extraits d'œuvres et autres objets protégés.
%    \end{quote}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%  J'ai le droit de publier cette vidéo (de Mozinor) en classe.
%  \begin{center}
%    \url{http://youtu.be/LJVwvFVHP_Y}
%  \end{center}
%
%  \begin{itemize}
%      \ranswer{Oui}
%      \wanswer{Non}
%  \end{itemize}
%
%  \vfill
%  \pause
%
%    Article  L122-5 du code de la propriété intellectuelle :
%    \begin{quote}
%      [\ldots] l'auteur ne peut interdire [\ldots] la parodie, le pastiche et la caricature, compte tenu des lois du genre.
%    \end{quote}
%\end{frame}

\begin{frame}
  Plusieurs élèves ont oublié leur manuel. Ils ont le droit de prendre la bonne page en photo ; j'ai le droit de projeter le manuel.

  \begin{itemize}
      \ranswer{Oui}\uncover<2->{?}
      \wanswer{Non}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    \begin{itemize}
      \item L'article L122-5 du code de la propriété intellectuelle autorise l'exception pédagogique \emph{sous réserve des œuvres conçues à des fins pédagogiques}.
      \item L'accord sectoriel qui met en œuvre cette exception autorise la présentation d'extraits d'œuvre, en classe, \emph{y compris} des œuvres conçues à des fins pédagogiques.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  Dans le cadre d'un TPE, des élèves ont le droit de créer une vidéo en utilisant une musique (qui n'est pas dans le domaine public).

  \begin{itemize}
      \ranswer{Oui}
      \wanswer{Non}
  \end{itemize}

  \vfill
  \pause

    Exception pédagogique, à condition :
    \begin{itemize}
      \item que la source soit licite ;
      \item de pouvoir déclarer l'œuvre si le ministère en fait la demande ;
      \item que cette vidéo ne soit accessible qu'à des professeurs et élèves.
    \end{itemize}
\end{frame}

%\begin{frame}
%  Je peux publier sur mon site internet le sujet et le corrigé d'un sujet de bac contenant l'intégralité d'un poème de Prévert.
%
%  \begin{itemize}
%      \wanswer{Oui}
%      \ranswer{Non}
%  \end{itemize}
%
%  \vfill
%  \pause
%
%    Exception pédagogique :
%    \begin{itemize}
%      \item Les sujets d'examens contenant des extraits d'œuvres ne peuvent être publiés que sur les sites internet des ministères.
%      \item Les extraits d'œuvres peuvent être publiés sur internet, uniquement à un public composé majoritairement d'élèves, d'étudiants, d'enseignants directement concernés.
%    \end{itemize}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%  J'ai le droit de publier sur le site web du lycée une vidéo de mes élèves récitant un poème de Boris Vian.
%
%  \begin{itemize}
%      \wanswer{Oui}
%      \ranswer{Non}
%  \end{itemize}
%
%  \vfill
%  \pause
%
%    L'exception pédagogique autorise la publication :
%    \begin{itemize}
%      \item destinée à un public composé majoritairement d'utilisateurs autorisés directement concernés par l'acte d'enseignement, de formation ou l'activité de recherche nécessitant cette reproduction ou cette représentation ;
%      \item ne faisant l'objet d'aucune rediffusion à un tiers au public ainsi constitué.
%    \end{itemize}
%\end{frame}

\framesection{Photocopies}

\begin{frame}
  Quel est le nombre maximum de copies d'œuvres protégées autorisées par élève et par an (en nombre de pages) ?

  \vspace{1cm}
  \pause

  180 pages par élève et par an
\end{frame}

\begin{frame}
  Quelles mentions doivent impérativement figurer sur les photocopies d'œuvres protégées ?

  \vfill
  \pause

    \begin{itemize}
      \item Références bibliographiques.
      \item « Reproduction effectuée par Louis Paternault avec l’autorisation du Centre français d’exploitation du droit de copie (CFC, 20, rue des Grands Augustins, 75006 Paris ) »
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  Quelles sont les dimensions et résolutions maximales d'une œuvre d'art visuel pouvant être photocopiée ?

  \vspace{1cm}
  \pause

    400$\times$400 pixels et 72 dpi.
\end{frame}

\framesection{Licences libres}

\begin{frame}
  À quelles conditions un élève a-t-il le droit de copier l'intégralité d'un article de Wikipédia (incluant les illustrations) dans un TPE ?

  \vfill
  \pause

  Articles sous licence : \emph{Creative Commons Attribution - Partage dans les mêmes conditions} :

    \begin{itemize}
      \item Mentionner la source.
      \item Si le TPE est publié, autoriser la réutilisation avec la même licence.
      \item Ne pas empêcher la réutilisation du TPE.
    \end{itemize}
\end{frame}

\framesection{Mes cours}

%\begin{frame}
%  Un élève a le droit de publier sa copie de mathématiques sur Facebook sans mon autorisation.
%
%  \begin{itemize}
%      \wanswer{Oui}
%      \ranswer{Non}\uncover<2->{?}
%  \end{itemize}
%
%  \vfill
%  \pause
%
%    Article  L121-2 du code de la propriété intellectuelle :
%    \begin{quote}
%      L'auteur a seul le droit de divulguer son œuvre.
%    \end{quote}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%  Un inspecteur trouve une de mes activité très intéressante, et veux la modifier et la publier sur Éduscol. Je peux m'y opposer.
%
%  \begin{itemize}
%      \ranswer{Oui}\uncover<2->{?}
%      \wanswer{Non}
%  \end{itemize}
%
%  \vfill
%  \pause
%
%    Article  L121-7-1 du code de la propriété intellectuelle :
%    \begin{quote}
%      Le droit de divulgation reconnu à l'agent [\ldots] qui a créé une œuvre de l'esprit dans l'exercice de ses fonctions [\ldots] s'exerce dans le respect des règles auxquelles il est soumis en sa qualité d'agent [\ldots].
%
%      [\ldots]
%
%      L'agent ne peut [\ldots] s'opposer à la modification de l'oeuvre décidée dans l'intérêt du service par l'autorité investie du pouvoir hiérarchique [\ldots].
%    \end{quote}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%  J'ai le droit de publier mes cours sous forme d'un livre, et de vendre ce livre.
%
%  \begin{itemize}
%      \ranswer{Oui}
%      \wanswer{Non}
%  \end{itemize}
%
%  \vfill
%  \pause
%
%    Article  L111-1 du code de la propriété intellectuelle :
%    \begin{quote}
%      [\ldots] il n'est pas non plus dérogé à la jouissance [du droit d'auteur] lorsque l'auteur de l'œuvre de l'esprit est un agent de l'État,
%    \end{quote}
%\end{frame}

\begin{frame}
  Emmanuel Morand publie sur son site web (\url{http://www.emmanuelmorand.net}) ses cours, sans aucune mention légale ou indication de droit d'auteur. J'ai le droit de diffuser les documents qui y sont publiés sur Pronote.

  \begin{itemize}
      \wanswer{Oui}
      \ranswer{Non}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  A. Yallouz publie sur son site web (\url{http://yallouz.arie.free.fr}) ses cours avec la mention :

  \begin{quote}
    Les documents présentés ne sont pas libres de droits. Vous pouvez les télécharger et diffuser (en indiquant la provenance) à condition de ne pas en faire un usage commercial. 
  \end{quote}

  J'ai le droit de modifier ses cours (correction d'erreurs, traduction pour la DNL, etc.) pour les diffuser à mes élèves sur Pronote.

  \begin{itemize}
      \wanswer{Oui}
      \ranswer{Non}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Licence Creative Commons}
  Variantes :
  \begin{description}
    \item[\textsc{by}] Attribution ;
    \item[\textsc{nc}] Pas d'utilisation commerciale ;
    \item[\textsc{sa}] Partage à l'identique ;
    \item[\textsc{nd}] Pas de modifications.
  \end{description}

  \vfill
  \pause

    Par exemple, ce document est publié sous licence :
    \begin{center}
      \emph{Creative Commons \textsc{by-sa} 4.0}.
    \end{center}
\end{frame}

\section{Bibliographie}
{
  \small
  \begin{frame}{Bibliographie}
    \begin{itemize}
      \item \alert{Code de la propriété intellectuelle}
        \href{https://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do;jsessionid=FFBEC379337390613E748AD7F5E03317.tplgfr25s_3?cidTexte=LEGITEXT000006069414&dateTexte=20180620}{Principalement les articles L111 à L123.}
      \item \alert{Exception pédagogique (livres, etc.)} 
        \href{http://www.education.gouv.fr/pid285/bulletin_officiel.html?cid_bo=106736}{B.O. \no{35} du 29 septembre 2016.}
      \item \alert{Idem, pour le cinéma}
        \href{http://www.education.gouv.fr/cid50451/menj0901120x.html}{B.O. \no{5} du 4 février 2010 (toujours à jour ?).}
      \item \alert{Idem, musique}
        \href{http://www.education.gouv.fr/cid50450/menj0901121x.html}{Même B.O.}
      \item \alert{Photocopies}
        \href{http://www.education.gouv.fr/bo/2004/15/MENG0400637C.htm}{B.O. \no{15} du 8 avril 2004.}
      \item \alert{Un résumé} :
        \href{http://www.savoirscom1.info/2016/10/nouvel-accord-sectoriel-sur-lexception-pedagogique-une-avancee-a-tous-petits-pas/}{\emph{Nouvel accord sectoriel sur l’exception pédagogique : une avancée à tous petits pas}}
        , SavoirsCom1, 3 octobre 2016
    \end{itemize}
  \end{frame}
}

\end{document}
